\clearpage
\phantomsection

\addcontentsline{toc}{chapter}{KẾT LUẬN}
\chapter*{Kết luận}

Trong luận văn, tác giả tập trung giải quyết các thách thức về chi phí và độ phức tạp của các phương pháp nhận dạng trong các thế hệ mạng di động mới sử dụng mMIMO. Trước hết, các phương pháp mô hình kênh truyền trong mMIMO được khảo sát để chọn ra phương pháp phù hợp cho nghiên cứu trong luận văn. Tiếp đến,
một khảo sát về bốn phương pháp nhận dạng hệ thống viễn thông không dây được trình bày. Qua đó, chỉ ra được sự cần thiết của việc ứng dụng chi thức mới vào bài toán nhận dạng hệ thống thông qua hai hướng tiếp cận là bán mù và sử dụng học sâu. 
Từ đó, trong chương~\ref{sec:CRB}, tác giả đề xem xét sử ảnh hưởng của các cấu hình mảng ăng-ten khác nhau và giải thuật SB đến độ chính xác của việc ước lượng kênh truyền dựa trên CRB. Kết quả chỉ ra rằng việc mô hình kênh truyền có cấu trúc, sử dụng các mảng ăng-ten 3D như UCyA, hay phương pháp SB đều có thể giúp giảm sai số của việc ước lượng kênh truyền đi đáng kể. Ngoài ra việc sử dụng các mảng ăng-ten 3D sẽ giúp tiết kiệm diện tích lắp đặt cho các trạm cơ sở đi đáng kể khi so sánh với các cấu hình ULA truyền thống.
Trong chương~\ref{sec:ML}, hướng tiếp cận học sâu, sử dụng thêm thông tin bên lề về hướng sóng đến và cấu hình mảng ăng-ten, cũng được tác giả xem xét để nhận dạng kênh truyền cho hệ thống mMIMO. Cụ thể, một mạng ISDNN được đề xuất nhằm giảm thiểu độ phức tạp và chi phí so với thuật toán ISD gốc dựa trên bộ nhận dạng MMSE. Kiến trúc mạng nơ-ron sâu được đề xuất chỉ yêu cầu $24$ tham số học và $7$~KB cho mô hình được đào tạo với cấu hình gồm $4$ lớp mạng. Đây là số lượng rất nhỏ và hoàn toàn vượt trội khi so sánh với một mạng nơ-ron sâu khác cũng với cách tiếp cận tương tự là DetNet. Từ các kết quả mô phỏng, hiệu suất về thời gian đào tạo và độ chính xác của ISDNN cũng được kiểm chứng là vượt trội cả các phương pháp tuyến tính và mạng nơ-ron sâu DetNet.
Ngoài ra, tác giả cũng xem xét đến hiệu suất của mạng nếu dữ liệu đầu vào xuất hiện sai số trong việc đo lường. Kết quả thu được cho thấy sự ảnh hưởng rõ ràng của sai số từ dữ liệu huấn luyện đến mô hình. Tuy nhiên sau khi đào tạo, độ chính xác của mô hình được đề xuất vẫn giữ được dạng gốc và vẫn có phần vượt trội so với các phương pháp khác tương tự như khi không có sai số trong dữ liệu. 

Dù đạt được kết quả về mặt mô phỏng và số học, tuy nhiên, vẫn còn các điểm hạn chế có thể được cải thiện trong tương lai của luận văn. Thứ nhất là các mô phỏng trong luận văn còn hạn chế về cấu hình mMIMO, đặc biệt là số lượng ăng-ten phát/người dùng do hạn chế về mặt kỹ thuật. Thứ hai, các phương pháp như ISDNN hay DetNet được đề xuất hiện chỉ được thử nghiệm hoạt động với các kênh truyền có phân bố xác định. Tuy nhiên, điều này ít xảy ra trên thực tế, việc cải tiến, kiểm nghiệm mô hình ISDNN để đáp ứng cho trường hợp kênh truyền có phân bố thay đổi liên tục là cần thiết để đề xuất có tính ứng dụng thực tiễn hơn nữa. Thứ ba, kiến trúc mạng ISDNN cho mô hình kênh có cấu trúc được giả sử rằng số lượng đường truyền giữa một cặp ăng-ten thu/phát đang là $1$, tức tầm nhìn thẳng, vẫn chưa tiến sát với thực tế. Đòi hỏi cần có thêm các nghiên cứu để giải các vấn đề kể trên.